{
  "preguntas": [
    {
      "pregunta": "La salida pedagógica de los estudiantes del grado octavo fue suspendida por las directivas de la institución educativa debido a problemas recurrentes. Un profesor decide mediar y aprovechar la situación para lograr interacciones formativas. ¿Cuál es la mejor acción a tomar?",
      "opciones": [
        "convocar a los padres de familia para que se comprometan con el buen comportamiento de sus hijos y soliciten a las directivas autorizar la salida.",
        "invitar a una reunión a los estudiantes de noveno, décimo y undécimo grado para que respondan por sus actos y soliciten a las directivas autorizar la salida.",
        "reunir a los estudiantes de octavo grado y pedirles que cada uno escriba su compromiso de buen comportamiento para enviarlos a las directivas.",
        "realizar debates abiertos entre los integrantes de la comunidad educativa, a fin de concertar otras formas comunicativas abiertas a la multiplicidad."
      ],
      "respuesta": "realizar debates abiertos entre los integrantes de la comunidad educativa, a fin de concertar otras formas comunicativas abiertas a la multiplicidad.",
      "explicacion": "Esta acción promueve el diálogo y la participación activa de todos los involucrados, buscando soluciones consensuadas y fortaleciendo la comunidad educativa."
    },
    {
      "pregunta": "En la evaluación de impacto de un Proyecto Educativo Institucional (PEI), ¿qué herramienta se utiliza principalmente para hacer seguimiento a la práctica educativa e introducir acciones de mejora en los procesos formativos?",
      "opciones": [
        "conocer la interrelación de los estudiantes con el profesor y el interés por el área que enseña.",
        "determinar las prácticas de enseñanza y las formas que usa el profesor para recoger información.",
        "determinar el dominio que el profesor tiene del saber que enseña y la incidencia de las metodologías.",
        "hacer seguimiento a la práctica educativa e introducir acciones de mejora en los procesos formativos."
      ],
      "respuesta": "hacer seguimiento a la práctica educativa e introducir acciones de mejora en los procesos formativos.",
      "explicacion": "Esta herramienta permite monitorear el desarrollo del PEI y ajustar las prácticas educativas según los resultados obtenidos, garantizando mejoras continuas."
    },
    {
      "pregunta": "Un profesor que incorpora habilidades cognitivas en sus actividades de enseñanza observa mejoras en el desempeño de sus estudiantes. ¿Qué tipo de actividades está implementando principalmente?",
      "opciones": [
        "contenidos procedimentales, para usar métodos de elaboración de saberes.",
        "situaciones de contexto, para favorecer la relación de un saber con otros saberes.",
        "contenidos actitudinales, para asimilar temas fundamentales de un saber.",
        "situaciones inusuales, para motivar a los estudiantes a aprender un saber."
      ],
      "respuesta": "situaciones de contexto, para favorecer la relación de un saber con otros saberes.",
      "explicacion": "Integrar situaciones de contexto en las actividades educativas permite a los estudiantes conectar lo que aprenden con situaciones reales, facilitando la comprensión y aplicación del conocimiento."
    },
    {
      "pregunta": "Un profesor implementa actividades de reflexión sobre situaciones cotidianas y decide incluir escenarios de participación en sus clases. ¿Cuál es el objetivo principal de estas acciones?",
      "opciones": [
        "favorecer la adquisición de destrezas propositivas en sus estudiantes.",
        "contrastar su práctica educativa con las actividades que él ha propuesto.",
        "mejorar su relación con los estudiantes y con la comunidad educativa.",
        "examinar la imagen que los estudiantes tienen del saber que aprenden."
      ],
      "respuesta": "favorecer la adquisición de destrezas propositivas en sus estudiantes.",
      "explicacion": "Estas actividades promueven que los estudiantes desarrollen habilidades para proponer soluciones y participar activamente en la búsqueda de conocimiento y comprensión."
    },
    {
      "pregunta": "Los resultados de las pruebas Saber en el área de Matemáticas muestran niveles bajos en un municipio. ¿Cuál es la acción más indicada para obtener mejores resultados en la siguiente convocatoria?",
      "opciones": [
        "la definición de reglas claras para las intervenciones en clase y el control de la disciplina.",
        "la adopción de estímulos para quienes más participen y demuestren mayor interés en la clase.",
        "la flexibilización del plan de estudios y el estímulo a la disposición para interactuar con otros.",
        "la incorporación de lecturas sobre la participación y la comprobación de su comprensión."
      ],
      "respuesta": "la flexibilización del plan de estudios y el estímulo a la disposición para interactuar con otros.",
      "explicacion": "Adaptar el plan de estudios y fomentar la colaboración entre estudiantes y docentes puede mejorar la comprensión y el rendimiento en la materia."
    },
    {
      "pregunta": "Un profesor implementa una estrategia didáctica para relacionar más los contenidos curriculares con la vida cotidiana de los estudiantes. ¿Qué proceso educativo se enfatiza con esta nueva estrategia?",
      "opciones": [
        "la definición de reglas claras para las intervenciones en clase y el control de la disciplina.",
        "la adopción de estímulos para quienes más participen y demuestren mayor interés en la clase.",
        "la flexibilización del plan de estudios y el estímulo a la disposición para interactuar con otros.",
        "la incorporación de lecturas sobre la participación y la comprobación de su comprensión."
      ],
      "respuesta": "la flexibilización del plan de estudios y el estímulo a la disposición para interactuar con otros.",
      "explicacion": "Al integrar situaciones cotidianas en el aprendizaje, se facilita la conexión y comprensión de los contenidos por parte de los estudiantes."
    },
    {
      "pregunta": "El entorno de una institución educativa se ha llenado de afiches y pendones, generando contaminación visual. Los profesores deciden integrar el problema a las prácticas ambientales del PEI y de la educación ambiental. ¿Qué acción proponen realizar?",
      "opciones": [
        "realizar con los estudiantes un recuento, ubicación y categorización de los afiches, pendones, pasacalles y vallas de la localidad.",
        "propiciar espacios de reflexión con todos los profesores de Ciencias Naturales y Sociales para incorporar el tema de la contaminación visual.",
        "realizar actividades ecológicas escolares para eliminar el uso de afiches, pendones, pasacalles y vallas en la institución y sus alrededores.",
        "propiciar el desarrollo de proyectos de educación ambiental con la comunidad, con miras a la resolución conjunta de esta problemática."
      ],
      "respuesta": "propiciar el desarrollo de proyectos de educación ambiental con la comunidad, con miras a la resolución conjunta de esta problemática.",
      "explicacion": "Esta acción promueve la conciencia ambiental y la participación comunitaria en la búsqueda de soluciones sostenibles para el problema de la contaminación visual."
    },
    {
      "pregunta": "En la educación, el logro de la autonomía de los estudiantes es un objetivo fundamental. Una institución decide implementar un modelo para el desarrollo de la autonomía. ¿Qué acción debe tomar un profesor para desarrollar la autonomía en sus estudiantes?",
      "opciones": [
        "Diagnosticar ideas previas, diseñar un plan de trabajo, contextualizar los contenidos de la disciplina que enseña e identificar a los estudiantes que obtienen mejores resultados en sus exámenes.",
        "Conformar y liderar una mesa redonda que cuente con la participación de todos los estudiantes, a fin de construir en colectivo los criterios con los cuales ellos serán evaluados.",
        "Conocer la opinión de los estudiantes acerca del ambiente de la clase, diseñar un plan de actividades, motivar a los estudiantes y asignar tareas extras a quienes no han aprobado.",
        "Dialogar con los padres de familia para conocer las acciones que siguen para verificar que sus hijos realizan las tareas asignadas y para recomendarles estrategias que pueden implementar."
      ],
      "respuesta": "Conformar y liderar una mesa redonda que cuente con la participación de todos los estudiantes, a fin de construir en colectivo los criterios con los cuales ellos serán evaluados.",
      "explicacion": "Involucrar a los estudiantes en la definición de criterios y procesos de evaluación fomenta la autonomía y la responsabilidad en su propio aprendizaje."
    },
    {
      "pregunta": "Los procesos de planificación y gestión en una institución educativa deben ser continuamente revisados y ajustados para responder a las necesidades cambiantes de la comunidad educativa. ¿Cuál es la herramienta más apropiada para este propósito?",
      "opciones": [
        "Diagnóstico de la cultura organizacional y evaluación de las prácticas educativas.",
        "Análisis de las prácticas de enseñanza y la valoración de las políticas institucionales.",
        "Conocer la interrelación de los estudiantes con el profesor y el interés por el área que enseña.",
        "Determinar la coherencia entre los propósitos educativos y las políticas de desarrollo de la comunidad educativa."
      ],
      "respuesta": "Diagnóstico de la cultura organizacional y evaluación de las prácticas educativas.",
      "explicacion": "Este diagnóstico permite identificar cómo se desenvuelve la institución educativa y cuáles son los aspectos que se deben ajustar para mejorar los procesos de planificación y gestión."
    },
    {
      "pregunta": "El desempeño académico de los estudiantes puede mejorar si se utilizan adecuadamente los resultados de las pruebas nacionales estandarizadas. ¿Qué acción se recomienda realizar con estos resultados?",
      "opciones": [
        "Conformar un grupo de estudio para que los estudiantes refuercen los saberes que deben ser mejorados.",
        "Invitar a una reunión a los estudiantes, a los docentes, a los directivos y a los padres de familia para que respondan por los actos que han cometido.",
        "Realizar un conversatorio en el que se intercambien experiencias sobre los resultados obtenidos, y establecer metas comunes para la mejora de los aprendizajes.",
        "Incorporar lecturas sobre la participación y la comprobación de la comprensión."
      ],
      "respuesta": "Realizar un conversatorio en el que se intercambien experiencias sobre los resultados obtenidos, y establecer metas comunes para la mejora de los aprendizajes.",
      "explicacion": "Discutir los resultados de las pruebas con los estudiantes, docentes, directivos y padres de familia facilita la reflexión colectiva y el establecimiento de estrategias para mejorar el desempeño académico."
    },
    {
      "pregunta": "Durante una jornada pedagógica, un equipo de docentes decide explorar nuevos enfoques de enseñanza para mejorar la calidad educativa. ¿Qué estrategia deben adoptar principalmente?",
      "opciones": [
        "Propiciar espacios de reflexión y debate entre docentes para analizar y seleccionar los nuevos enfoques de enseñanza que se implementarán.",
        "Conocer la opinión de los estudiantes acerca del ambiente de la clase, diseñar un plan de actividades, motivar a los estudiantes y asignar tareas extras a quienes no han aprobado.",
        "Realizar talleres de sensibilización para que los docentes adquieran habilidades en el uso de recursos tecnológicos y digitales.",
        "Elaborar un taller de inducción para que los docentes se ajusten al plan de desarrollo personal y se comprometan a realizar las tareas asignadas."
      ],
      "respuesta": "Propiciar espacios de reflexión y debate entre docentes para analizar y seleccionar los nuevos enfoques de enseñanza que se implementarán.",
      "explicacion": "La reflexión y el debate entre docentes permite seleccionar de manera colectiva los enfoques de enseñanza más adecuados para mejorar la calidad educativa de la institución."
    },
     {
      "pregunta": "La salida pedagógica de los estudiantes del grado octavo fue suspendida por las directivas de la institución educativa debido a problemas recurrentes. Un profesor decide mediar y aprovechar la situación para lograr interacciones formativas. ¿Cuál es la mejor acción a tomar?",
      "opciones": [
        "convocar a los padres de familia para que se comprometan con el buen comportamiento de sus hijos y soliciten a las directivas autorizar la salida.",
        "invitar a una reunión a los estudiantes de noveno, décimo y undécimo grado para que respondan por sus actos y soliciten a las directivas autorizar la salida.",
        "reunir a los estudiantes de octavo grado y pedirles que cada uno escriba su compromiso de buen comportamiento para enviarlos a las directivas.",
        "realizar debates abiertos entre los integrantes de la comunidad educativa, a fin de concertar otras formas comunicativas abiertas a la multiplicidad."
      ],
      "respuesta": "realizar debates abiertos entre los integrantes de la comunidad educativa, a fin de concertar otras formas comunicativas abiertas a la multiplicidad.",
      "explicacion": "Esta acción promueve el diálogo y la participación activa de todos los involucrados, buscando soluciones consensuadas y fortaleciendo la comunidad educativa."
    },
    {
      "pregunta": "En la evaluación de impacto de un Proyecto Educativo Institucional (PEI), ¿qué herramienta se utiliza principalmente para hacer seguimiento a la práctica educativa e introducir acciones de mejora en los procesos formativos?",
      "opciones": [
        "conocer la interrelación de los estudiantes con el profesor y el interés por el área que enseña.",
        "determinar las prácticas de enseñanza y las formas que usa el profesor para recoger información.",
        "determinar el dominio que el profesor tiene del saber que enseña y la incidencia de las metodologías.",
        "hacer seguimiento a la práctica educativa e introducir acciones de mejora en los procesos formativos."
      ],
      "respuesta": "hacer seguimiento a la práctica educativa e introducir acciones de mejora en los procesos formativos.",
      "explicacion": "Esta herramienta permite monitorear el desarrollo del PEI y ajustar las prácticas educativas según los resultados obtenidos, garantizando mejoras continuas."
    },
    {
      "pregunta": "Un profesor que incorpora habilidades cognitivas en sus actividades de enseñanza observa mejoras en el desempeño de sus estudiantes. ¿Qué tipo de actividades está implementando principalmente?",
      "opciones": [
        "contenidos procedimentales, para usar métodos de elaboración de saberes.",
        "situaciones de contexto, para favorecer la relación de un saber con otros saberes.",
        "contenidos actitudinales, para asimilar temas fundamentales de un saber.",
        "situaciones inusuales, para motivar a los estudiantes a aprender un saber."
      ],
      "respuesta": "situaciones de contexto, para favorecer la relación de un saber con otros saberes.",
      "explicacion": "Integrar situaciones de contexto en las actividades educativas permite a los estudiantes conectar lo que aprenden con situaciones reales, facilitando la comprensión y aplicación del conocimiento."
    },
    {
      "pregunta": "Un profesor implementa actividades de reflexión sobre situaciones cotidianas y decide incluir escenarios de participación en sus clases. ¿Cuál es el objetivo principal de estas acciones?",
      "opciones": [
        "favorecer la adquisición de destrezas propositivas en sus estudiantes.",
        "contrastar su práctica educativa con las actividades que él ha propuesto.",
        "mejorar su relación con los estudiantes y con la comunidad educativa.",
        "examinar la imagen que los estudiantes tienen del saber que aprenden."
      ],
      "respuesta": "favorecer la adquisición de destrezas propositivas en sus estudiantes.",
      "explicacion": "Estas actividades promueven que los estudiantes desarrollen habilidades para proponer soluciones y participar activamente en la búsqueda de conocimiento y comprensión."
    },
    {
      "pregunta": "Los resultados de las pruebas Saber en el área de Matemáticas muestran niveles bajos en un municipio. ¿Cuál es la acción más indicada para obtener mejores resultados en la siguiente convocatoria?",
      "opciones": [
        "la definición de reglas claras para las intervenciones en clase y el control de la disciplina.",
        "la adopción de estímulos para quienes más participen y demuestren mayor interés en la clase.",
        "la flexibilización del plan de estudios y el estímulo a la disposición para interactuar con otros.",
        "la incorporación de lecturas sobre la participación y la comprobación de su comprensión."
      ],
      "respuesta": "la flexibilización del plan de estudios y el estímulo a la disposición para interactuar con otros.",
      "explicacion": "Adaptar el plan de estudios y fomentar la colaboración entre estudiantes y docentes puede mejorar la comprensión y el rendimiento en la materia."
    },
    {
      "pregunta": "Un profesor implementa una estrategia didáctica para relacionar más los contenidos curriculares con la vida cotidiana de los estudiantes. ¿Qué proceso educativo se enfatiza con esta nueva estrategia?",
      "opciones": [
        "la definición de reglas claras para las intervenciones en clase y el control de la disciplina.",
        "la adopción de estímulos para quienes más participen y demuestren mayor interés en la clase.",
        "la flexibilización del plan de estudios y el estímulo a la disposición para interactuar con otros.",
        "la incorporación de lecturas sobre la participación y la comprobación de su comprensión."
      ],
      "respuesta": "la flexibilización del plan de estudios y el estímulo a la disposición para interactuar con otros.",
      "explicacion": "Al integrar situaciones cotidianas en el aprendizaje, se facilita la conexión y comprensión de los contenidos por parte de los estudiantes."
    },
    {
      "pregunta": "El entorno de una institución educativa se ha llenado de afiches y pendones, generando contaminación visual. Los profesores deciden integrar el problema a las prácticas ambientales del PEI y de la educación ambiental. ¿Qué acción proponen realizar?",
      "opciones": [
        "realizar con los estudiantes un recuento, ubicación y categorización de los afiches, pendones, pasacalles y vallas de la localidad.",
        "propiciar espacios de reflexión con todos los profesores de Ciencias Naturales y Sociales para incorporar el tema de la contaminación visual.",
        "realizar actividades ecológicas escolares para eliminar el uso de afiches, pendones, pasacalles y vallas en la institución y sus alrededores.",
        "propiciar el desarrollo de proyectos de educación ambiental con la comunidad, con miras a la resolución conjunta de esta problemática."
      ],
      "respuesta": "propiciar el desarrollo de proyectos de educación ambiental con la comunidad, con miras a la resolución conjunta de esta problemática.",
      "explicacion": "Esta acción promueve la conciencia ambiental y la participación comunitaria en la búsqueda de soluciones sostenibles para el problema de la contaminación visual."
    },
    {
      "pregunta": "En la educación, el logro de la autonomía de los estudiantes es un objetivo fundamental. Una institución decide implementar un modelo para el desarrollo de la autonomía. ¿Qué acción debe tomar un profesor para desarrollar la autonomía en sus estudiantes?",
      "opciones": [
        "Diagnosticar ideas previas, diseñar un plan de trabajo, contextualizar los contenidos de la disciplina que enseña e identificar a los estudiantes que obtienen mejores resultados en sus exámenes.",
        "Conformar y liderar una mesa redonda que cuente con la participación de todos los estudiantes, a fin de construir en colectivo los criterios con los cuales ellos serán evaluados.",
        "Conocer la opinión de los estudiantes acerca del ambiente de la clase, diseñar un plan de actividades, motivar a los estudiantes y asignar tareas extras a quienes no han aprobado.",
        "Dialogar con los padres de familia para conocer las acciones que siguen para verificar que sus hijos realizan las tareas asignadas y para recomendar la asistencia a clase de apoyo."
      ],
      "respuesta": "Conformar y liderar una mesa redonda que cuente con la participación de todos los estudiantes, a fin de construir en colectivo los criterios con los cuales ellos serán evaluados.",
      "explicacion": "Involucrar a los estudiantes en la definición de criterios y procesos de evaluación fomenta la autonomía y la responsabilidad en su propio aprendizaje."
    },
    {
      "pregunta": "Los procesos de planificación y gestión en una institución educativa deben ser continuamente revisados y ajustados para responder a las necesidades cambiantes de la comunidad educativa. ¿Cuál es la herramienta más apropiada para este propósito?",
      "opciones": [
        "Diagnóstico de la cultura organizacional y evaluación de las prácticas educativas.",
        "Análisis de las prácticas de enseñanza y la valoración de las políticas institucionales.",
        "Conocer la interrelación de los estudiantes con el profesor y el interés por el área que enseña.",
        "Determinar la coherencia entre los propósitos educativos y las políticas de desarrollo de la comunidad educativa."
      ],
      "respuesta": "Diagnóstico de la cultura organizacional y evaluación de las prácticas educativas.",
      "explicacion": "Este diagnóstico permite identificar cómo se desenvuelve la institución educativa y cuáles son los aspectos que se deben ajustar para mejorar los procesos de planificación y gestión."
    },
    {
      "pregunta": "El desempeño académico de los estudiantes puede mejorar si se utilizan adecuadamente los resultados de las pruebas nacionales estandarizadas. ¿Qué acción se recomienda realizar con estos resultados?",
      "opciones": [
        "Conformar un grupo de estudio para que los estudiantes refuercen los saberes que deben ser mejorados.",
        "Invitar a una reunión a los estudiantes, a los docentes, a los directivos y a los padres de familia para que respondan por los actos que han cometido.",
        "Realizar un conversatorio en el que se intercambien experiencias sobre los resultados obtenidos, y establecer metas comunes para la mejora de los aprendizajes.",
        "Incorporar lecturas sobre la participación y la comprobación de la comprensión."
      ],
      "respuesta": "Realizar un conversatorio en el que se intercambien experiencias sobre los resultados obtenidos, y establecer metas comunes para la mejora de los aprendizajes.",
      "explicacion": "Discutir los resultados de las pruebas con los estudiantes, docentes, directivos y padres de familia facilita la reflexión colectiva y el establecimiento de estrategias para mejorar el desempeño académico."
    },
    {
      "pregunta": "Durante una jornada pedagógica, un equipo de docentes decide explorar nuevos enfoques de enseñanza para mejorar la calidad educativa. ¿Qué estrategia deben adoptar principalmente?",
      "opciones": [
        "Propiciar espacios de reflexión y debate entre docentes para analizar y seleccionar los nuevos enfoques de enseñanza que se implementarán.",
        "Conocer la opinión de los estudiantes acerca del ambiente de la clase, diseñar un plan de actividades, motivar a los estudiantes y asignar tareas extras a quienes no han aprobado.",
        "Realizar talleres de sensibilización para que los docentes adquieran habilidades en el uso de recursos tecnológicos y digitales.",
        "Elaborar un taller de inducción para que los docentes se ajusten al plan de desarrollo personal y se comprometan a realizar las tareas asignadas."
      ],
      "respuesta": "Propiciar espacios de reflexión y debate entre docentes para analizar y seleccionar los nuevos enfoques de enseñanza que se implementarán.",
      "explicacion": "La reflexión y el debate entre docentes permite seleccionar de manera colectiva los enfoques de enseñanza más adecuados para mejorar la calidad educativa de la institución."
    },
    {
      "pregunta": "Un profesor decide innovar en su práctica educativa integrando herramientas tecnológicas. ¿Cuál es el principal beneficio de esta acción?",
      "opciones": [
        "Desarrollar competencias digitales en los estudiantes para enfrentar los desafíos tecnológicos del futuro.",
        "Modificar el enfoque de la enseñanza tradicional para adaptarse a las nuevas tecnologías.",
        "Incorporar nuevas metodologías de enseñanza sin considerar el impacto en el aprendizaje de los estudiantes.",
        "Fomentar la independencia de los estudiantes al utilizar recursos tecnológicos en sus procesos de aprendizaje."
      ],
      "respuesta": "Desarrollar competencias digitales en los estudiantes para enfrentar los desafíos tecnológicos del futuro.",
      "explicacion": "La integración de herramientas tecnológicas no solo facilita el aprendizaje actual, sino que también prepara a los estudiantes para enfrentar el mundo digital en el futuro."
    },
    {
      "pregunta": "Un colegio decide implementar un sistema de tutorías entre pares para fortalecer el aprendizaje colaborativo. ¿Qué beneficio se espera principalmente de esta iniciativa?",
      "opciones": [
        "Fortalecer la autonomía de los estudiantes al asumir roles de liderazgo en el proceso de enseñanza-aprendizaje.",
        "Incorporar nuevas metodologías de enseñanza sin considerar el impacto en el aprendizaje de los estudiantes.",
        "Mejorar la interacción entre estudiantes de diferentes niveles académicos para favorecer la integración escolar.",
        "Desarrollar habilidades sociales y académicas al trabajar juntos para mejorar el rendimiento académico."
      ],
      "respuesta": "Desarrollar habilidades sociales y académicas al trabajar juntos para mejorar el rendimiento académico.",
      "explicacion": "Las tutorías entre pares promueven la colaboración y el aprendizaje mutuo, fortaleciendo las habilidades académicas y sociales de los estudiantes."
    }




  ]
}
